\section{Zielbestimmungen}


\textbf{StarCar} ist ein Projekt von Studenten der Ostbayrischen Technischen Hochschule Regensburg im Fach Datenverarbeitung in der Technik im Wintersemester 2017/18. 
Die Studierenden erarbeiten weitgehend selbständig Lösungen für spezielle aktuelle Problemstellungen aus der Technischen Informatik und präsentieren diese. Die Teilnehmer lernen die speziellen Herausforderungen bei dem gleichzeitigen und verzahnten Entwurf von Hardware- und Softwareteilen eines Systems kennen. Erfahrung in effektiver Teamarbeit.\par
Um diese Ziele zu erreichen hat sich die Gruppe 2 auf einen Projektvorschlag der Projektbegleitung geeinigt. Das Projekt besteht aus einem mit Sensoren bestückten Fahrzeugmodell, welches komplett Zusammengebaut, Verdrahtet und letztendlich Programmiert werden muss um von den Studenten erwählte aufgaben zu erfüllen.\par
Die Studenten einigten sich auf ein Leitprojekt, welches das Modellfahrzeug in einen steuerbaren Haushaltsroboter verwandelt.\par
Ziel des Prototyps ist es, ein multifunktionales teilautonomes Fahrzeug für den Heimgebrauch zu schaffen.
Das Projekt \textStarCar soll somit richtungsweisende Techniken vereinen und in heterogenen Szenarien einsetzen.


\subsection{Musskriterien}

\begin{itemize}
  \item Montage
    \begin{itemize}
		\item	Embedded-System aus primärem und sekundären Controller
		\item	physikalisch stabiler Aufbau des Gesamtprojektes
		\item	stabile Stromversorgung
		\item	korrekte Elektronik
		\item	maximale Bewegungsfreiheit und korrekte Anbringung motorisierter Komponenten
    \end{itemize}
  \item Konfiguration
	\begin{itemize}
		\item	korrekte Initialisierung der Controller-Software
		\item	funktionierende Kommunikation zwischen primären und sekundärem Controller
	\end{itemize}
  \item Sensorik
    \begin{itemize}
		\item	ein für sichere Fahrt und Raumerkennung ausreichendes Setup an funktionierenden und konfigurierten Sensoren
		\item	Verabeitung der Sensordaten zu einem standardisierten Datenformat
    \end{itemize}
  \item Fahrzeug
    \begin{itemize}
		\item	ansteuerbare Antriebsmotoren und Lenkung
		\item	vereinfachte Steuerungsschnittstelle
    \end{itemize}
  \item Raumerkennung
    \begin{itemize}
		\item	Kartenerstellung
		\item	kollisionsfreie Fahrt
		\item	Wegfindung
    \end{itemize}
  \item Steuerung
    \begin{itemize}
		\item	Steuerung über externes Medium
    \end{itemize}
  \item Dokumentation
    \begin{itemize}
		\item	Dokumentation des Arbeitsaufwandes
		\item	Dokumentation des Projektverlaufes
		\item	Dokumentation des Endprodukts
    \end{itemize}

%\item 
%    \begin{itemize}
%		\item
%    \end{itemize}

\end{itemize}

\subsection{Wunschkriterien}

\begin{itemize}
	\item	Steuerung durch XBox Controller
	\item	Steuerung durch Gesten
\end{itemize}

\subsection{Abgrenzungskriterien}

\begin{itemize}
  \item Das Projekt soll keine tatsächlichen Hausarbeiten ausführen, nur technische Eigenschaften eines solchen Produktes aufweisen.
\end{itemize}
